---
title: æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼åœ¨çƒåæ ‡ç³»ä¸­çš„è§£æ³•
linktitle: é‡åŠ›å­¦æ¦‚è¿°
description: å¦‚ä½•å¿«é€Ÿè¿›å…¥é‡åŠ›å­¦çš„ç ”ç©¶.
date: 2021-11-01
publishdate: 2021-11-01
lastmod: 2021-11-16
categories: [getting started,fundamentals]
authors: ["Li Hui"]
keywords: [install]
menu:
  docs:
    parent: "getting-started"
    weight: 30
weight: 30
sections_weight: 30
draft: false
toc: true
---

è®¾Væ˜¯åæ ‡$x,y,z$çš„å‡½æ•°ï¼Œåˆ™åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\Delta V=\nabla\ast\nabla V=\nabla^2\;V=divgradV=(\partial^2\;V)/(\partial x^2\;)+(\partial^2\;V)/(\partial y^2\;)+(\partial^2\;V)/(\partial z^2\;)=0
$$
ç§°ä¸ºæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¹Ÿç®€ç§°æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯æ–¹ç¨‹ï¼Œå¸¸ç”¨ä¸‹é¢ç¬¦å·è¡¨ç¤ºï¼š
$$
\Delta V=0
$$
å…¶ä¸­$\Delta$æ˜¯æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯ç®—å­ï¼Œä¹Ÿå¯ä»¥å†™ä¸º$\Delta^2$:
$$
\Delta=\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2}
$$
æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯æ–¹ç¨‹åˆç§°è°ƒå’Œæ–¹ç¨‹ã€ä½åŠ¿æ–¹ç¨‹ï¼Œæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯æ–¹ç¨‹æ˜¯æ³Šæ¾æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹æ®Šå½¢å¼ï¼Œæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å‡½æ•°æ˜¯è°ƒå’Œå‡½æ•°ï¼Œæ³Šæ¾æ–¹ç¨‹ä¸æ˜¯è°ƒå’Œå‡½æ•°ã€‚

![image-20211116233943704](https://gitee.com/georgegou/gravitychina/raw/picture/202111162339118.png)

ç›´è§’åæ ‡ç³»-çƒåæ ‡ç³»ä¸­çš„è½¬åŒ–ï¼š
$$
x=rsin{\theta}cos{\lambda},y=sin{\theta}sin{\lambda},z=rcos{\theta}
$$
æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯æ–¹ç¨‹åœ¨çƒåæ ‡ç³»ä¸­è¡¨ç¤ºï¼š
$$
\Delta V=\nabla^2V=\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2\frac{\partial V}{\partial r}\right)+\frac{1}{r^2sin{\theta}}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(sin{\theta}\frac{\partial V}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{r^2{sin}^2{\theta}}\frac{\partial^2V}{\partial\lambda^2}=0
$$
è®¾ï¼š$V\left(r,\theta,\lambda\right)=f\left(r\right)Y\left(\theta,\lambda\right)$ä»£å…¥ï¼ˆ5ï¼‰ä¸­å¾—ï¼š
$$
\frac{Y\left(\theta,\lambda\right)}{r^2}\frac{d}{dr}\left(r^2\frac{df\left(r\right)}{dr}\right)+\frac{f\left(r\right)}{r^2sin{\theta}}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(sin{\theta}\frac{\partial Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\theta}\right)+\frac{f\left(r\right)}{r^2{sin}^2{\theta}}\frac{\partial^2Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\lambda^2}=0
$$
ï¼ˆ6ï¼‰å¼ä¸¤è¾¹åŒé™¤ä»¥$f\left(r\right)Y\left(\theta,\lambda\right)$ï¼Œå¹¶ç­‰å¼ä¸¤è¾¹å†åŒä¹˜$r^2$ï¼Œå¹¶è¿›è¡Œç§»é¡¹å¾—ï¼š
$$
\frac{1}{f\left(r\right)}\frac{d}{dr}\left(r^2\frac{df\left(r\right)}{dr}\right)=-\frac{1}{Y\left(\theta,\lambda\right)sin{\theta}}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(sin{\theta}\frac{\partial Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\theta}\right)-\frac{1}{Y\left(\theta,\lambda\right){sin}^2{\theta}}\frac{\partial^2Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\lambda^2}=\alpha
$$
è¯¥å¼ä¸­ï¼Œç­‰å·å·¦è¾¹åªä¸è‡ªå˜é‡ræœ‰å…³ï¼Œå³è¾¹åªä¸Î¸å’ŒÎ»æœ‰å…³ï¼Œæ—¢ç„¶ç­‰å·ä¸¤è¾¹ä¾èµ–äºä¸åŒçš„è‡ªå˜é‡è€Œä¸”åˆå¿…é¡»ç›¸ç­‰ï¼Œåˆ™ç­‰å·ä¸¤è¾¹å¿…é¡»ç­‰äºåŒä¸€ä¸ªå¸¸æ•°ã€‚å–è¿™ä¸ªå¸¸æ•°ä¸ºÎ±ï¼Œåˆ™å¯å¾—ï¼š
$$
\frac{d}{dr}\left(r^2\frac{df\left(r\right)}{dr}\right)-\alpha f\left(r\right)=0
$$

$$
\frac{1}{sin{\theta}}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(sin{\theta}\frac{\partial Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{{sin}^2{\theta}}\frac{\partial^2Y\left(\theta,\lambda\right)}{\partial\lambda^2}+\alpha Y\left(\theta,\lambda\right)=0
$$

å¯¹äºä»»æ„çš„Î±â‰¥0ï¼Œå­˜åœ¨éè´Ÿå®æ•°nï¼Œä½¿å¾—$\alpha=n\left(n+1\right)$ï¼›æ•…å¼ï¼ˆ8ï¼‰æ˜¯æ¬§æ‹‰å‹å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå…¶è§£ï¼š

$f\left(r\right)=r^n,r^{-\left(n+1\right)}$

æŠŠï¼ˆ8ï¼‰å¼çš„è§£å¸¦å…¥åˆ° $V\left(r,\theta,\lambda\right)=f\left(r\right)Y\left(\theta,\lambda\right)$ä¸­ï¼Œå¾—åˆ°æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯æ–¹ç¨‹ï¼ˆ5ï¼‰çš„è§£ä¸ºï¼š
$$
V=r^nY\left(\theta,\lambda\right)ï¼ŒV=\frac{Y\left[\theta,\lambda\right]}{r^{n+1}}
$$
æˆ‘ä»¬å°†çœ‹åˆ°nä¸æ˜¯ä»»æ„çš„å¸¸æ•°ï¼Œè€Œå¿…é¡»æ˜¯æ­£æ•´æ•°0,1,2,â€¦ã€‚

å¦‚æœä¸€ä¸ªå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ä¸ºçº¿æ€§ï¼ŒçŸ¥é“å®ƒçš„å‡ ä¸ªè§£ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼Œè¿™äº›è§£çš„å’Œä¹Ÿæ˜¯è¯¥æ–¹ç¨‹çš„è§£ã€‚å½“nå–ä¸åŒçš„æ•´æ•°å€¼æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹ï¼ˆ8ï¼‰å’Œï¼ˆ9ï¼‰çš„è§£æ˜¯ç‰¹è§£ï¼Œè€ƒè™‘åˆ°ä½åœºçš„å åŠ æ€§è´¨ï¼Œå°†æ‰€æœ‰è¿™äº›ç‰¹è§£ç´¯åŠ èµ·æ¥ï¼Œğ‘‰(ğ‘Ÿ,ğœƒ,ğœ†)çš„ä¸€èˆ¬è¡¨è¾¾å¼å¯å†™æˆï¼š
$$
V_i=\sum_{n=0}^{\infty}r^nY\left(\theta,\lambda\right)
$$

$$
V_e=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{Y\left(\theta,\lambda\right)}{r^{n+1}}
$$

è¿™æ˜¯è°å‡½æ•°ï¼Œç»™ä»¥æŸç§è§„å®šï¼Œæ¯ä¸ªè°å‡½æ•°éƒ½å¯ä»¥å±•å¼€æˆå…¶ä¸­çš„ä¸€ç§å½¢å¼ã€‚

æ¯ä¸ªè°å‡½æ•°éƒ½å¯ä»¥ç”¨çƒè°å‡½æ•°å±•å¼€ã€‚

ä¸€ä¸ªçƒå†…éƒ¨çš„è°ƒå’Œå‡½æ•°å¯ä»¥ç”¨ï¼ˆ11ï¼‰å¼å†™å‡ºçƒè°å‡½æ•°å±•å¼€å¼ï¼›ä¸€ä¸ªçƒå¤–éƒ¨çš„è°ƒå’Œå‡½æ•°å¯ä»¥ç”¨ï¼ˆ12ï¼‰å¼å†™å‡ºçƒè°å‡½æ•°å±•å¼€å¼ã€‚

ä¸‹é¢æ±‚è§£ï¼ˆ9ï¼‰å¼ï¼Œè®¾$Y\left(\theta,\lambda\right)=g\left(\theta\right)h\left(\lambda\right)$

å‡½æ•°$g\left(\theta\right)$å’Œ$h\left(\theta\right)$éƒ½åªä¸ä¸€ä¸ªå˜é‡æœ‰å…³ï¼Œå°†ä¸Šå¼ä»£å…¥ï¼ˆ9ï¼‰å¹¶ä¹˜ä»¥$\frac{sin\theta}{g\left(\theta\right)h\left(\lambda\right)}$,åˆ™æœ‰ï¼š
$$
\frac{sin{\theta}}{g\left(\theta\right)}\left[sin{\theta}g^\pprime\left(\theta\right)+cos{\theta}g^\prime\left(\theta\right)+n\left(n+1\right)sin{\theta}g\left(\theta\right)\right]=-\frac{h^\pprime\left(\lambda\right)}{h\left(\lambda\right)}
$$
ç­‰å·å·¦è¾¹åªæ˜¯Î¸çš„å‡½æ•°ï¼Œä¸Î»æ— å…³ï¼›å³è¾¹åªæ˜¯Î»çš„å‡½æ•°ï¼Œä¸Î¸æ— å…³ã€‚æ–¹ç¨‹ä¸¤ç«¯åˆåªèƒ½éƒ½æ˜¯åŒä¸€ä¸ªå¸¸æ•°è®°ä½œÎ›ï¼Œä¸Šå¼å°±è¢«åˆ†è§£ä¸ºä¸¤ä¸ªå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå³
$$
h^\pprime\left(\lambda\right)+\Lambda h\left(\lambda\right)=0
$$

$$
sin{\theta}g^\pprime\left(\theta\right)+cos{\theta}g^\prime\left(\theta\right)+\left[n\left(n+1\right)sin{\theta}-\frac{\Lambda}{sin{\theta}}\right]g\left(\theta\right)=0
$$

å®é™…ä¸Šï¼Œå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ˆ14ï¼‰éšå«ç€ä¸€ä¸ªé™„åŠ æ¡ä»¶å³â€œè‡ªç„¶çš„å‘¨æœŸæ¡ä»¶â€ï¼Œ$h\left(\varphi+2\pi\right)=h\left(\varphi\right)$å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ˆ14)å’Œè‡ªç„¶å‘¨æœŸæ¡ä»¶æ„æˆæœ¬å¾å€¼é—®é¢˜ï¼Œ

